【封殺港獨】外國記者協會邀陳浩天演講 外交部要求重新考慮

【新增陳浩天回應】
保安局擬引用《社團條例》禁止香港民族黨繼續運作，民族黨召集人陳浩天上月底獲外國記者協會邀請出席本月中（14日）舉行的午餐會，講述民族黨歷史及理念。本港英語獨立媒體Hong Kong Free Press（HKFP）報道，外交部駐港特派員公署派代表向外國記者協會要求「重新考慮」邀請陳浩天演講的決定，該會署理主席表示不會撤回。蘋果曾致電公署了解事件，但職員聽到詢問後隨即掛斷電話。

外國記者協會表示，駐港特派員公署派代表到協會，要求協會重新考慮邀請陳浩天演講的決定。署理主席Victor Mallet表示，協會極力維護新聞及言論自由，任何不同政見人士，無論左或右翼，與中央政府立場相左與否，都會被邀請作演講。協會又重申，演講者意見並不代表該會立場，強調會繼續舉辦該午餐會。

陳浩天下午回應指，他也是剛才得知這宗消息，炮轟阻礙他發表演講的，已不再是警察牌照課的助理社團事務主任，而是中國外交部駐港特派員公署直接向香港外國記者會施壓，顯示對他的打壓已不再是「法律事件」，而是「政治事件」。他直斥北京當局顯然有意扼殺香港的言論自由，並阻止外國記者在香港進行採訪，「當咗香港係中國入面嘅情況，想封鎖消息」。

他續指，外國記者協會尚未與他聯絡，故將會如期出席8月14日的午餐會。他又對外國記者協會捍衛香港言論及集會自由的堅持有信心，相信協會不輕易向北京屈服，取消對他的邀請。

根據協會網頁的午餐會簡介，陳浩天會講述香港民族黨成立歷史，如何推動香港建構族群認同感，對民族黨被政府禁止運作的看法，以及表述他對香港獨立建國前景的看法。

記協主席楊健興表示，雖曾聽聞公署以往與協會有恆常接觸，但這次公署直接要求協會重新考慮演講嘉賓，「似乎係想畀一種壓力（協會），想佢哋唔好舉辦」。他指記協一直擔心中央會在敏感議題上收窄言論空間，例如私下向個別團體或人士施壓，要求他們不讓有關人士就敏感議題發表看法。楊又稱，公署這次不惜「犯禁」向協會直接要求，反映中央愈來愈重視外國團體對香港的報道。他對協會「企硬」表示欣慰，相信協會認同新聞及言論自由是香港的核心價值。

曲

原來係外交部負責